\documentclass[russian,12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[russian]{babel} 	% локализация и переносы
\pagestyle{plain}
\usepackage[left=3.00cm, right=1.50cm, top=2.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
%\renewcommand{\bfdefault}{b} % жирный шрифт станет менее широким, но "капитель" (/textsc) будет глючить
\begin{document}
	\begin{titlepage} % Suppresses displaying the page number on the title page and the subsequent page counts as page 1
			\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.2mm}} % Defines a new command for horizontal lines, change thickness here
		
		\center % Centre everything on the page
		
		%------------------------------------------------
		%	Headings
		%------------------------------------------------
		
		{\small \textbf{
			\textsc{Министерство просвещения РФ\\ 
			Министерство образования Московской области\\[0.2cm]}} 
			\textbf{АНОО} \textbf{\textsc{«Православная классическая гимназия святителя Филарета Московского»}\\[1.5cm]}
\renewcommand{\bfdefault}{b}	 % жирный шрифт станет менее широким
		\begin{minipage}{0.485\textwidth}
			\begin{center}
					\textbf{"СОГЛАСОВАНО"}\\[0.5cm]
				на педагогическом совете\\[0.5cm]
				Протокол № \ldots\ldots\ldots от «\ldots» \ldots\ldots 20\ldots\\
			\end{center}
		\end{minipage}
		~
		\begin{minipage}{0.485\textwidth}
			\begin{center}
					\textbf{"УТВЕРЖДАЮ"}\\[0.5cm]
				директор \ldots\ldots\ldots\ldots \textsc{Донец} Е.В.\\[0.5cm]
				Приказ № \ldots\ldots\ldots от «\ldots» \ldots\ldots 20\ldots\\
			\end{center}
		\end{minipage}
	\\[1cm]
		
		%------------------------------------------------
		%	Title
		%------------------------------------------------
		
		\HRule\\[0.4cm]
		
		{\LARGE\bfseries РАБОЧАЯ ПРОГРАММА\\
			по физике\\
			(базовый уровень)\\[0.4cm]
			10-11  классы (ФК ГОС)\\[0.4cm]
			срок реализации программы: 2 года}\\[0.4cm] % Title of your document		
		\HRule\\[1.5cm]
		
		{\large\textbf{Количество часов:}}\\
		{\large Всего по программе: 207 часов\\
		10-й класс – 105 часа\\
		11-й класс – 102 часа\\}
				
		\vfill\vfill\vfill % Position the date 3/4 down the remaining page
		
		\textbf {\large г.о. Коломенский, 2019} 
	}
	\end{titlepage}
	\setcounter{page}{2} % начать нумерацию с номера два
\begin{center} 
	\section* {Пояснительная записка}
\end{center}

Школьный курс физики является системообразующим для естественно-научных предметов, поскольку физические законы, лежащие в основе мироздания, являются основой содержания курсов химии, биологии, географии и астрономии. Изучение физики способствует формированию у обучающихся научного метода познания, который позволяет получать объективные знания об окружающем мире.

Для решения задач формирования естественно-научной картины мира, умения объяснять явления и процессы окружающего мира, используя для этого физические знания, особое внимание в процессе изучения физики уделено использованию научного метода познания, постановке проблем, требующих от обучающихся самостоятельной деятельности по их разрешению.\\

\paragraph*{Особенностями} изложения содержания курса являются: 

\begin{itemize}
	\item соблюдение преемственности в отношении введенных в 7—9 классах определений физических величин, обозначений, формулировок физических законов, использование привычного для обучающихся дидактического аппарата;
	\item описание сведений и интересных фактов из истории развития физики, роли российских ученых в открытиях и технических изобретениях мирового уровня, достижений современной физики и техники;
	\item единая методическая схема изложения материала курса: от знакомства с физическими явлениями и процессами до формулировки основных законов и рассмотрения их технических применений;
	\item уровневая дифференциация учебного материала: в курсе представлен материал (в виде отдельных фрагментов или параграфов) для учащихся, которые интересуются предметом, стремятся расширить свои знания и подготовиться к ЕГЭ по физике;
	\item использование единой системы заданий, дифференцированных по уровню сложности: вопросов после параграфов, вопросов для обсуждения, примеров решения задач, расчетных задач, тем рефератов и проектов;
	\item широкая демонстрация проявлений физических закономерностей в быту и технике, обсуждение экологических проблем и путей их решения, связей физики с другими естественными науками;
	\item политехническая направленность курса: рассмотрение устройства и принципа действия различных технических объектов с использованием физических законов;
	\item изложение теоретического материала проводится с помощью необходимого минимума математических средств, но обязательно с приведением доказательной базы для физических теорий или законов;
	\item проведение экспериментальных исследований и проектной деятельности в целях освоения коммуникативных универсальных учебных действий.
\end{itemize}

Программа составлена в соответствии с Федеральным государственным образовательным стандартом на основе:

\begin{itemize}
	\item авторской программы Г.~Я. Мякишева (Физика. 10-11 классы. Базовый уровень. Рабочая программа к УМК Г.~Я. Мякишева, М.~А. Петровой~/ М.~А.~Петрова, И.~Г.~Куликова. --- М.: Дрофа, 2019 );
	\item авторской программы Г.~Я. Мякишева (Рабочие программы по физике. 7-11 классы~/~Под ред. М.~Л. Корневич. --- М.: ИЛЕКСА, 2012)
\end{itemize}

\begin{center} 
	\item	\section*{Цели изучения физики в основной школе}
\end{center}

\textbf{Целями} изучения физики на базовом уровне в средней школе являются: 
\begin{itemize}
\item формирование у обучающихся умения видеть и понимать ценность образования, значимость физического знания для каждого человека, независимо от его профессиональной деятельности; умений различать факты и оценки, сравнивать оценочные выводы, устанавливать их связь с критериями оценок, формулировать и обосновывать собственную позицию;
\item формирование у обучающихся целостного представления о мире и роли физики в создании современной естественно-научной картины мира; умения объяснять поведение объектов и процессы окружающей действительности — природной, социальной, культурной, технической среды, используя для этого физические знания;
\item приобретение обучающимися опыта разнообразной деятельности, опыта познания и самопознания; ключевых навыков (ключевых компетентностей), имеющих универсальное значение для различных видов деятельности, — навыков решения проблем, принятия решений, поиска, анализа и обработки информации, коммуникативных навыков, навыков измерений, сотрудничества, эффективного и безопасного использования различных технических устройств;
\item овладение системой научных знаний о физических свойствах окружающего мира, об основных физических законах и о способах их использования в практической жизни.
\end{itemize}

\begin{center}
	\section*{Место предмета в учебном плане}
\end{center}
Программа предмета “Физика” рассчитана на два года. Общее количество часов за уровень основного общего образования составляет 207 часов со следующим распределением часов по классам: 10-й класс -- 105 часов; 11-й класс -- 102 часа.

\begin{center}
\item \section*{Требования к результатам обучения и освоению содержания курса}
\end{center}

Программа обеспечивает достижение следующих результатов освоения образовательной программы среднего общего образования. 

\subsection*{Личностные:}
\begin{itemize}
	\item В ценностно-ориентированной сфере – чувство гордости за российскую физическую науку, гуманизм, положительное отношение к труду, целеустремленность;
	\item В трудовой сфере – готовность к осознанному выбору дальнейшей образовательной траектории;
	\item В познавательной сфере – умение управлять своей познавательной деятельностью.
	\item Ответственность и прилежание в учебе.
	\item Наличие эстетических чувств, умения видеть красоту Божьего мира;
	\item Наличие бережного отношения к природе и всему живому;
	\item Наличие и практическая реализация навыков совместного творчества и соработничества.
\end{itemize}

\subsection*{Метапредметные:}

\begin{itemize}
	\itemИспользование умений и навыков различных видов познавательной деятельности, применение основных методов познания (системно-информационный анализ, моделирование и т.д.) для изучения различных сторон окружающей действительности;
	\itemИспользование основных интеллектуальных операций: формулирование гипотез, анализ и синтез, сравнение, обобщение, систематизация, выявление причинно-следственных связей, поиск аналогов;
	\itemУмение генерировать идеи и определять средства, необходимые для их реализации;
	\itemУмение определять цели и задачи деятельности, выбирать средства реализации целей и применять их на практике;
	\itemИспользование различных источников для получения физической информации, понимание зависимости содержания и формы представления информации от целей коммуникации и адресата.

\end{itemize}

\subsection*{Предметные:}
\begin{itemize}
	\item В познавательной сфере: 
	\begin{itemize}
		\item давать определения изученным понятиям; 
		\item называть основные положения изученных теорий и гипотез; 
		\item описывать и демонстрационные и самостоятельно проведенные эксперименты, используя для этого русский язык и язык физики; 
		\item классифицировать изученные объекты и явления; 
		\item делать выводы и умозаключения из наблюдений, изученных физических закономерностей, прогнозировать возможные результаты; 
		\item структурировать изученный материал; 
		\item интерпретировать физическую информацию, полученную из других источников; 
		\item применять приобретенные знания по физике для решения практических задач, встречающихся в повседневной жизни, для безопасного использования бытовых технических устройств, рационального природоиспользования и охраны окружающей среды.
	\end{itemize}
	\item В ценностно-ориентационной сфере: анализировать и оценивать последствия для окружающей среды бытовой и производственной деятельности человека, связанной с использованием физических процессов.
	
	\item В трудовой сфере: проводить физический эксперимент.
	
	\item В сфере физической культуры: оказывать первую помощь при травмах, связанных с лабораторным оборудованием и бытовыми техническими устройствами.
\end{itemize}

В результате изучения физики на базовом уровне ученик должен:

\paragraph*{знать/понимать: }
	\begin{itemize}
		\item смысл понятий: физическое явление, физическая величина, модель, гипотеза, физический закон, теория, принцип, постулат, пространство, время, вещество, взаимодействие, инерциальная система отсчета, материальная точка, идеальный газ, электромагнитное поле, волна, фотон, атом, атомное ядро, ионизирующие излучения, планета, звезда, галактика, Вселенная;
		\item смысл физических величин: путь, перемещение, скорость, ускорение, масса, плотность, сила, давление, импульс, работа, мощность, кинетическая энергия, потенциальная энергия, механическая энергия, внутренняя энергия, коэффициент полезного действия, момент силы, период, частота, амплитута колебаний, длина волны, удельная теплота парообразования, удельная теплота сгорания, температура, абсолютная температура, средняя кинетическая энергия частиц вещества, количество теплоты, удельная теплоёмкость, влажность воздуха, элементарный электрический заряд, электрический заряд, сила электрического тока, электрическое напряжение, электрическое сопротивление, работа и мощность электрического тока, напряженность электрического поля, разность потенциалов, электроёмкость, энергия электрического поля, электродвижущая сила;
		\item смысл физических законов, принципов, постулатов: принципы суперпозиции и относительности, закон Паскаля, закон Архимеда, законы классической механики, законы динамики Ньютона, закон всемирного тяготения, закон сохранения импульса и механической, закон сохранения энергии в тепловых процессах, закон термодинамики, закон сохранения электрического заряда, закон Ома для полной цепи и дляучастка электрической цепи, закон Джоуля-Ленца, закон Гука, основное уравнение кинетической теории газов, уравнение состояния идеального газа, закон Кулона, закон электромагнитной индукции, фотоэффекта, основные положения изучаемых физических теорий и их роль в формировании научного мировоззрения;
		\item вклад российских и зарубежных ученых, оказавших наибольшее влияние на развитие физики;
	\end{itemize}
\paragraph*{уметь:}
	\begin{itemize}
		\item описывать и объяснять физические явления и свойства тел: движение небесных тел и искусственных спутников Земли; свойства газов, жидкостей и твердых тел; электромагнитную индукцию, распространение электромагнитных волн; волновые свойства света; излучение и поглощение света атомом; фотоэффект;
		\item отличать гипотезы от научных теорий; делать выводы на основе экспериментальных данных; приводить примеры, показывающие, что: наблюдения и эксперимент являются основой для выдвижения гипотез и теорий, позволяют проверить истинность теоретических выводов; физическая теория дает возможность объяснять известные явления природы и научные факты, предсказывать еще неизвестные явления;
		\item приводить примеры практического использования физических знаний: законов механики, термодинамики и электродинамики в энергетике; различных видов электромагнитных излучений для развития радио и телекоммуникаций, квантовой физики в создании ядерной энергетики, лазеров;
		\item воспринимать и на основе полученных знаний самостоятельно оцениватьинформацию, содержащуюся в сообщениях СМИ, Интернете, научно-популярных статьях;
	\end{itemize}
\paragraph*{применять} приобретенные знания и умения в практической деятельности и повседневной жизни для:
	\begin{itemize}
		\item обеспечения безопасности жизнедеятельности в процессе использования транспортных средств, бытовых электроприборов, средств радио- и телекоммуникационной связи;
		\item оценки влияния на организм человека и другие организмы загрязнения окружающей среды;
		\item рационального природопользования и защиты окружающей среды.
		\item определения собственной позиции по отношению к экологическим проблемам и поведению в природной среде.
	\end{itemize}
\begin{center}
	\section*{Планируемые результаты изучения курса физики в 10-11 классах}
\end{center}
\subsection*{Физика и её роль в познании окружающего мира}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание физических терминов: тело, вещество, материя;

	\item умение проводить наблюдения физических явлений; измерять физические величины: расстояние, промежуток времени, температуру; определять цену деления шкалы прибора с учетом погрешности измерения;

	\item понимание роли ученых нашей страны в развитии современной физики и влиянии на технический и социальный прогресс.
\end{itemize}

\subsection*{Механические явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность объяснять физические явления: механическое движение, равномерное и неравномерное движение, инерция, всемирное тяготение, равновесие тел, превращение одного вида механической энергии в другой, атмосферное давление, давление жидкостей, газов и твердых тел, плавание тел, воздухоплавание, расположение уровня жидкости в сообщающихся сосудах, существование воздушной оболочки Земли, способы уменьшения и увеличения давления;

	\item понимание и способность описывать и объяснять физические явления: поступательное движение, смена дня и ночи на Земле, свободное падение тел, невесомость, движение по окружности с постоянной по модулю скоростью, колебания математического и пружинного маятников, резонанс (в том числе звуковой), механические волны, длина волны, отражение звука, эхо;

	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: относительность движения, первая космическая скорость, реактивное движение; физических моделей: материальная точка, система отсчета; физических величин: перемещение, скорость равномерного прямолинейного движения, мгновенная скорость и ускорение при равноускоренном прямолинейном движении, скорость и центростремительное ускорение при равномерном движении тела по окружности, импульс;

	\item умение измерять: скорость, мгновенную скорость и ускорение при равноускоренном прямолинейном движении, центростремительное ускорение при равномерном движении по окружности, массу, силу, вес, силу трения скольжения, силу трения качения, объем, плотность тела, равнодействующую сил, действующих на тело, механическую работу, мощность, плечо силы, момент силы, КПД, потенциальную и кинетическую энергию, атмосферное давление, давление жидкости на дно и стенки сосуда, силу Архимеда;

	\item владение экспериментальными методами исследования зависимости: пройденного пути от времени, удлинения пружины от приложенной силы, силы тяжести тела от его массы, силы трения скольжения от площади соприкосновения тел и силы, прижимающей тело к поверхности (нормального давления), силы Архимеда от объема вытесненной телом воды,  условий плавания тела в жидкости от действия силы тяжести и силы Архимеда, зависимости периода и частоты колебаний маятника от длины его нити;

	\item владение экспериментальными методами исследования при определении соотношения сил и плеч, для равновесия рычага;

	\item понимание смысла основных физических законов: законы Ньютона, закон всемирного тяготения, закон Гука, закон сохранения импульса, закон сохранения энергии, закон Паскаля, закон Архимеда и умение применять их на практике;

	\item владение способами выполнения расчетов при нахождении: скорости (средней скорости), пути, времени, силы тяжести, веса тела, плотности тела, объема, массы, силы упругости, равнодействующей сил, действующих на тело, механической работы, мощности, условия равновесия сил на рычаге, момента силы, КПД, кинетической и потенциальной энергии, давления, давления жидкости на дно и стенки сосуда, силы Архимеда в соответствии с поставленной задачей на основании использования законов физики;

	\item умение находить связь между физическими величинами: силой тяжести и массой тела, скорости со временем и путем, плотности тела с его массой и объемом, силой тяжести и весом тела;

	\item умение переводить физические величины из несистемных в СИ и наоборот;

	\item понимание принципов действия динамометра, весов, встречающихся в повседневной жизни, рычага, блока, наклонной плоскости, барометра-анероида, манометра, поршневого жидкостного насоса, гидравлического пресса и способов обеспечения безопасности при их использовании;

	\item умение приводить примеры технических устройств и живых организмов, в основе перемещения которых лежит принцип реактивного движения; знание и умение объяснять устройство и действие космических ракет-носителей;

	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (быт, экология, охрана окружающей среды).
\end{itemize}

\subsection*{Тепловые явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность объяснять физические явления: диффузия, большая сжимаемость газов, малая сжимаемость жидкостей и твердых тел, конвекция, излучение, теплопроводность, изменение внутренней энергии тела в результате теплопередачи или работы внешних сил, испарение (конденсация) и плавление (отвердевание) вещества, охлаждение жидкости при испарении, кипение, выпадение росы;
	
	\item владение экспериментальными методами исследования при определении размеров малых тел, зависимости относительной влажности воздуха от давления водяного пара, содержащегося в воздухе при данной температуре; давления насыщенного водяного пара; определения удельной теплоемкости вещества;
	
	\item понимание причин броуновского движения, смачивания и несмачивания тел; различия в молекулярном строении твердых тел, жидкостей и газов;
	
	\item понимание принципов действия конденсационного и волосного гигрометров, психрометра, двигателя внутреннего сгорания, паровой турбины и способов обеспечения безопасности при их использовании;
	
	\item умение измерять: температуру, количество теплоты, удельную теплоемкость вещества, удельную теплоту плавления вещества, влажность воздуха;
	
	\item понимание смысла закона сохранения и превращения энергии в механических и тепловых процессах и умение применять его на практике;
	
	\item овладение способами выполнения расчетов для нахождения: удельной теплоемкости, количества теплоты, необходимого для нагревания тела или выделяемого им при охлаждении, удельной теплоты сгорания топлива, удельной теплоты плавления, влажности воздуха, удельной теплоты парообразования и конденсации, КПД теплового двигателя;
	
	\item умение пользоваться СИ и переводить единицы измерения физических величин в кратные и дольные единицы;
	
	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (быт, экология, охрана окружающей среды).
\end{itemize}

\subsection*{Электромагнитные явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность объяснять физические явления: электризация тел, нагревание проводников электрическим током, электрический ток в металлах, электрические явления с позиции строения атома, действия электрического тока, намагниченность железа и стали, взаимодействие магнитов, взаимодействие проводника с током и магнитной стрелки, действие магнитного поля на проводник с током, прямолинейное распространение света, образование тени и полутени, отражение и преломление света;
	
	\item понимание и способность описывать и объяснять физические явления/процессы: электромагнитная индукция, самоиндукция, преломление света, дисперсия света, поглощение и испускание света атомами, возникновение линейчатых спектров испускания и поглощения;
	
	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: магнитное поле, линии магнитной индукции, однородное и неоднородное магнитное поле, магнитный поток, переменный электрический ток, электромагнитное поле, электромагнитные волны, электромагнитные колебания, радиосвязь, видимый свет; физических величин: магнитная индукция, индуктивность, период, частота и амплитуда электромагнитных колебаний, показатели преломления света;
	
	\item знание формулировок, понимание смысла и умение применять закон преломления света и правило Ленца, квантовых постулатов Бора;
	
	\item понимание смысла основных физических законов и умение применять их на практике: закон сохранения электрического заряда, закон Ома для участка цепи, закон Джоуля— Ленца, закон отражения света, закон преломления света, закон прямолинейного распространения света;
	
	\item умение измерять: силу электрического тока, электрическое напряжение, электрический заряд, электрическое сопротивление, фокусное расстояние собирающей линзы, оптическую силу линзы;
	
	\item владение экспериментальными методами исследования зависимости: силы тока на участке цепи от электрического напряжения, электрического сопротивления проводника от его длины, площади поперечного сечения и материала, зависимости магнитного действия катушки от силы тока в цепи, изображения от расположения лампы на различных расстояниях от линзы, угла отражения от угла падения света на зеркало;
	
	\item понимание принципа действия электроскопа, электрометра, гальванического элемента, аккумулятора, фонарика, реостата, конденсатора, лампы накаливания и способов обеспечения безопасности при их использовании;
	
	\item знание назначения, устройства и принципа действия технических устройств: электромеханический индукционный генератор переменного тока, трансформатор, колебательный контур, детектор, спектроскоп, спектрограф;
	
	\item различать фокус линзы, мнимый фокус и фокусное расстояние линзы, оптическую силу линзы и оптическую ось линзы, собирающую и рассеивающую линзы, изображения, даваемые собирающей и рассеивающей линзой;
	
	\item владение способами выполнения расчетов для нахождения: силы тока, напряжения, сопротивления при параллельном и последовательном соединении проводников, удельного сопротивления проводника, работы и мощности электрического тока, количества теплоты, выделяемого проводником с током, емкости конденсатора, работы электрического поля конденсатора, энергии конденсатора;
	
	\item понимание сути метода спектрального анализа и его возможностей;
	
	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (экология, быт, охрана окружающей среды, техника безопасности).
\end{itemize}

\subsection*{Квантовые явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность описывать и объяснять физические явления: радиоактивность, ионизирующие излучения;

	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: радиоактивность, альфа-, бета- и гаммачас тицы; физических моделей: модели строения атомов, предложенные Д. Томсоном и Э. Резерфордом; протонно-нейтронная модель атомного ядра, модель процесса деления ядра атома урана; физических величин: поглощенная доза излучения, коэффициент качества, эквивалентная доза, период полураспада;

	\item умение приводить примеры и объяснять устройство и принцип действия технических устройств и установок: счетчик Гейгера, камера Вильсона, пузырьковая камера, ядерный реактор на медленных нейтронах;

	\item умение измерять мощность дозы радиоактивного излучения бытовым дозиметром;

	\item знание формулировок, понимание смысла и умение  применять: закон сохранения массового числа, закон сохранения заряда, закон радиоактивного распада, правило смещения;

	\item владение экспериментальными методами исследования в процессе изучения зависимости мощности излучения продуктов распада радона от времени;

	\item понимание сути экспериментальных методов исследования частиц;

	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (быт, экология, охрана окружающей среды, техника безопасности и др.).
\end{itemize}

\subsection*{Строение и эволюция Вселенной}


Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item представление о составе, строении, происхождении и возрасте Солнечной системы;

	\item умение применять физические законы для объяснения движения планет Солнечной системы;

	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: геоцентрическая и гелиоцентрическая системы мира;

	\item объяснение сути эффекта Х. Доплера; знание формулировки и объяснение сути закона Э. Хаббла;

	\item знание, что существенными параметрами, отличающими звезды от планет, являются их массы и источники энергии (термоядерные реакции в недрах звезд и радиоактивные в недрах планет), что закон Э. Хаббла явился экспериментальным подтверждением модели нестационарной Вселенной, открытой А. А. Фридманом;

	\item сравнивать физические и орбитальные параметры планет земной группы с соответствующими параметрами планет-гигантов и находить в них общее и различное.
\end{itemize} 
\begin{center}
	\section*{Содержание курса физики 10-11 классов}
\end{center}
\subsection*{Физика и ее роль в познании  окружающего мира}
Физика — наука о природе. Физические тела и явления. Физические свойства тел. Наблюдение и описание физических явлений. Физический эксперимент. Моделирование явлений и объектов природы. Физические величины. Измерения физических величин: длины, времени, температуры. Физические приборы. Международная система единиц. Точность и погрешность измерений. Физические законы и закономерности. Физика и техника. Научный метод познания. Роль физики в формировании естественно-научной грамотности.

\subsection*{Механические явления }
Механическое движение. Материальная точка как модель физического тела. Относительность механического движения. Геоцентрическая и гелиоцентрическая системы мира. Система отсчета. Физические величины, необходимые для описания движения, и взаимосвязь между ними (путь, перемещение, скорость, ускорение, время движения). Равномерное и равноускоренное прямолинейное движение. Графики зависимости кинематических величин от времени при равномерном и равноускоренном движении. Равномерное движение по окружности. Инерция. Инертность тел. Взаимодействие тел. Масса тела. Измерение массы тела. Плотность вещества. Сила. Единицы силы. Инерциальная система отсчета. Законы Ньютона. Свободное падение тел. Сила тяжести. Закон всемирного тяготения. Искусственные спутники Земли. Сила упругости. Закон Гука. Вес тела. Невесомость. Связь между силой тяжести и массой тела. Сила тяжести на других планетах. Динамометр. Сложение двух сил, направленных по одной прямой. Равнодействующая сил. Сила трения. Трение скольжения. Трение покоя.рение в природе и технике. \textit{Искусственные спутники Земли\footnote{Курсивом обозначем материал, необязательный для изучения.}. Первая космическая скорость.}

Импульс. Закон сохранения импульса. Реактивное движение. Механическая работа. Мощность. Энергия. Потенциальная и кинетическая энергия. Превращение одного вида механической энергии в другой. Закон сохранения полной механической энергии.

Простые механизмы. Условия равновесия твердого тела, имеющего закрепленную ось движения. Момент силы. Центр тяжести тела. Рычаг. Равновесие сил на рычаге. Рычаги в технике, быту и природе. Подвижные и неподвижные блоки. Равенство работ при использовании простых механизмов («золотое правило» механики). Виды равновесия. Коэффициент полезного действия механизма.

Давление. Давление твердых тел. Единицы измерения давления. Способы изменения давления. Давление газа. Объяснение давления газа на основе молекулярно-кинетических представлений. Передача давления газами и жидкостями. Закон Паскаля. Давление жидкости на дно и стенки сосуда. Сообщающиеся сосуды. Атмосферное давление. Методы измерения атмосферного давления. Опыт Торричелли. Барометр-анероид, манометр. Атмосферное давление на различных высотах. Гидравлические механизмы (пресс, насос). Поршневой жидкостный насос. Давление жидкости и газа на погруженное в них тело. Закон Архимеда. Условия плавания тел. Плавание тел и судов. Воздухоплавание.

Колебательное движение. Колебания груза на пружине. Свободные колебания. Колебательная система. Маятник. Амплитуда, период, частота колебаний. Гармонические колебания. Превращение энергии при колебательном движении. Затухающие колебания. Вынужденные колебания. Резонанс. Распространение колебаний в упругих средах. Поперечные и продольные волны. Длина волны. Связь длины волны со скоростью ее распространения и периодом (частотой). Звуковые волны. Скорость звука. Высота, тембр и громкость звука. Эхо. Звуковой резонанс.

\subsection*{Тепловые явления }

Строение вещества. Атомы и молекулы. Опыты, доказывающие атомное строение вещества. Тепловое движение атомов и молекул. Броуновское движение. Диффузия в газах, жидкостях и твердых телах. Взаимодействие частиц вещества. Агрегатные состояния вещества. Модели строения твердых тел, жидкостей и газов. Объяснение свойств газов, жидкостей и твердых тел на основе молекулярно-кинетических представлений.

Тепловое движение. Тепловое равновесие. Температура. Внутренняя энергия. Работа и теплопередача. Теплопроводность. Конвекция. Излучение. Примеры теплопередачи в природе и технике. Количество теплоты. Удельная теплоемкость. Расчет количества теплоты при теплообмене. Удельная теплота сгорания топлива. Закон сохранения и превращения энергии в механических и тепловых процессах. Плавление и отвердевание кристаллических тел. Удельная теплота плавления. Испарение и конденсация. Кипение. Зависимость температуры кипения от давления. Удельная теплота парообразования. Влажность воздуха. Объяснение изменения агрегатного состояния вещества на основе молекулярно-кинетических представлений. \textit{Работа газа при расширении.} Преобразование энергии в тепловых машинах. Двигатель внутреннего сгорания. Паровая турбина. КПД теплового двигателя. \textit{Экологические проблемы использования тепловых машин.}

\subsection*{Электромагнитные явления}

Электризация физических тел. Два рода электрических зарядов. Взаимодействие заряженных тел. Делимость электрического заряда. Электрон. Закон сохранения электрического заряда. Проводники, диэлектрики и полупроводники. Электроскоп. Электрическое поле как особый вид материи. Строение атома. \textit{Напряженность электрического поля.} Действие электрического поля на электрические заряды. Конденсатор. Энергия электрического поля конденсатора.

Электрический ток. Источники тока. Электрическая цепь и ее составные части. Направление и действия электрического тока. Носители электрических зарядов в металлах. Сила тока. Электрическое напряжение. Электрическое сопротивление проводников. Единицы сопротивления. Зависимость силы тока от напряжения. Закон Ома для участка цепи. Удельное сопротивление. Реостаты. Последовательное и параллельное соединение проводников. Работа электрического поля по перемещению электрических зарядов. Мощность электрического тока. Нагревание проводников электрическим током. Закон Джоуля—Ленца. Электрические нагревательные и осветительные приборы. Короткое замыкание. Правила безопасности при работе с электроприборами.

Опыт Эрстеда. Магнитное поле. Индукция магнитного поля. Магнитное поле прямого тока. Магнитное поле катушки с током. Постоянные магниты. Магнитное поле постоянных магнитов. Магнитное поле Земли. Взаимодействие магнитов. Действие магнитного поля на проводник с током. Электрический двигатель. Однородное и неоднородное магнитное поле. Правило буравчика. Обнаружение магнитного поля. Действие магнитного поля на проводник с током и движущуюся заряженную частицу. \textit{Сила Ампера и сила Лоренца.} Правило левой руки. Магнитный поток. Опыты Фарадея. Электромагнитная индукция. Направление индукционного тока. Правило Ленца. 

Явление самоиндукции.

Электромагнитные колебания. Колебательный контур. Переменный ток. Генератор переменного тока. Преобразования энергии в электрогенераторах. Трансформатор. Передача электрической энергии на расстояние. Электромагнитное поле. Электромагнитные волны. Скорость распространения электромагнитных волн. Влияние электромагнитных излучений на живые организмы. Получение электромагнитных колебаний. Принципы радиосвязи и телевидения.
Электромагнитная природа света. Скорость света. Источники света. Прямолинейное распространение света. Отражение света. Закон отражения света. Плоское зеркало. Изображение предмета в зеркале. Преломление света. Закон преломления света. Линзы. Фокусное расстояние линзы. Оптическая сила линзы. Изображения, даваемые линзой. Глаз как оптическая система. Оптические приборы. Преломление света. Показатель преломления. Дисперсия света. Цвета тел. Спектрограф и спект роскоп. Типы оптических спектров. \textit{Спектральный анализ.}


\subsection*{Квантовые явления }

Строение атомов. Планетарная модель атома. Поглощение и испускание света атомами. Происхождение линейчатых спектров. Опыты Резерфорда.

Радиоактивность как свидетельство сложного строения атомов. Альфа-, бета- и гамма-излучения. Радиоактивные превращения атомных ядер. Сохранение зарядового и массового чисел при ядерных реакциях. Период полураспада. Закон радиоактивного распада. Экспериментальные методы исследования частиц. Протонно-нейтронная модель ядра. Физический смысл зарядового и массового чисел. Изотопы. Правила смещения для альфа- и бета-распада при ядерных реакциях. Энергия связи частиц в ядре. Деление ядер урана. Цепная реакция. Ядерная энергетика. Экологические проблемы работы атомных электростанций. Дозиметрия. Влияние радиоактивных излучений на живые организмы. Термоядерная реакция. Источники энергии Солнца и звезд.

\subsection*{Строение и эволюция Вселенной }

Геоцентрическая и гелиоцентрическая системы мира. Состав, строение и происхождение Солнечной системы. Физическая природа небесных тел Солнечной системы. Планеты и малые тела Солнечной системы. Строение, излучение и эволюция Солнца и звезд. Строение и эволюция Вселенной. Гипотеза Большого взрыва.

\subsection*{Лабораторные работы}
\begin{enumerate}
	\item Исследование равноускоренного прямолинейного движения.
	
	\item Исследование движения тела, брошенного горизонтально.
	
	\item Изучение движения тела по окружности под действием сил упругости и тяжести.
	
	\item Исследование изменения веса тела при его движении с ускорением.
	
	\item Измерение коэффициента трения скольжения.
	\item Изучение изотермического процесса. 
	\item Изучение уравнения состояния идеального газа
	\item Измерение относительной влажности воздуха.
	\item Измерение температуры кристаллизации и удельной теплоты плавления вещества.
	\item Измерение электрической емкости конденсатора.
	\item Измерение ЭДС и внутреннего сопротивления источника тока.
	\item Изготовление гальванического элемента и испытание его в действии.
	\item Исследование зависимости сопротивления полупроводника от температуры.
	\item Исследование колебаний пружинного маятника.
	\item Исследование колебаний нитяного маятника.
	\item Определение скорости звука в воздухе.
	\item Исследование явлений интерференции и дифракции света.
	\item Измерение естественного радиационного фона.

\end{enumerate}

\begin{center}
	\section*{Примерное тематическое планирование}
\end{center}

\centering {
\subsection*{10 класс (70 часов, 2 ч в неделю)} 
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{l|l|l|l}
	
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{№ п/п}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Тематический раздел}}                 & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Кол-во часов}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Контр. работы}} \\[0,1cm]
		\hline 
		&	&	& \\
		\multicolumn{1}{c|}{1.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Механика} & \multicolumn{1}{c|}{35} & \multicolumn{1}{c}{3} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{2.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Молекулярная физика и термодинамика} & \multicolumn{1}{c|}{21} & \multicolumn{1}{c}{3} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{3.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Электродинамика} & \multicolumn{1}{c|}{11} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{-} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Резервное время} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c}{-} \\
			
	\end{tabular}%
}
\subsection*{11 класс (68 часов, 2 ч в неделю)}

\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{l|l|l|l}
		
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{№ п/п}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Тематический раздел}}                 & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Кол-во часов}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Контр. работы}} \\[0,1cm]
		\hline 
		&	&	& \\
		\multicolumn{1}{c|}{1.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Электродинамика} & \multicolumn{1}{c|}{24} & \multicolumn{1}{c}{2} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{2.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Колебания и волны} & \multicolumn{1}{c|}{26} & \multicolumn{1}{c}{2} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{3.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Квантовая физика. Астрофизика} & \multicolumn{1}{c|}{18} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{-} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Резервное время} & \multicolumn{1}{c|}{2} & \multicolumn{1}{c}{-} \\
		
	\end{tabular}%
}}

\begin{center}
	\section*{Виды и формы контроля}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item текущая аттестация: тестирование, работа по индивидуальным карточкам, самостоятельные работы, проверочные работы, устный и письменный опросы, учебные проекты; 
	\item аттестация по итогам обучения за триместр: тестирование, зачёт, диагностические работы; 
	\item аттестация по итогам года: итоговые контрольные работы.
	
\end{itemize}

	\begin{tabular}{l|l}
		
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Вид контроля}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Формы и методы контроля}} \\[0,1cm]
		\hline 
											& 													\\
		\multicolumn{1}{l|}{Предварительный}				& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Входная контрольная работа} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Текущий} 			& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Устный и письменный опросы на уроке; фронтальный и групповой опрос; математический диктант, зачёт} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Периодический} 			& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Рубежная диагностическая работа за полугодие} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Тематический} 			& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Тематическая контрольная работа} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Итоговый} 				& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Итоговая контрольная работа; зачёт} \\
		
	\end{tabular}%
\end{document}
